\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}

\usepackage{geometry}
 \geometry{
 a4paper,
 left=25mm,
 top=30mm,
 }
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\renewcommand{\sectionmark}[1]{\markboth{#1}{}}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt}
\fancyhf{}
\lhead{\leftmark}
\lfoot{HEIG-VD | Corentin Basler}
\rfoot{Page \thepage}

\usepackage{array}
\usepackage{float}
\newcommand{\ts}{\textsuperscript}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{hidelinks=true}
\usepackage{minted}

\usepackage{parskip}

\usepackage[backend=biber,style=numeric,sorting=nyt,autocite=inline]{biblatex}

\addbibresource{notes.bib}

\setlength{\parindent}{0em}
\setlength{\parskip}{1em}
\setlength{\belowcaptionskip}{-1.5em}


\def\blankpage{%
      \clearpage%
      \thispagestyle{plain}%
      \null%
      \clearpage}
      
\usepackage{setspace}
\usepackage{caption}

\usepackage{multicol}

%\onehalfspacing
      
\begin{document}
\begin{titlepage}
	
	\includegraphics[width=0.4\textwidth]{/home/Pacco/heig-vd/heig.png}
	\hspace*{\fill}
	\includegraphics[width=0.3\textwidth]{/home/Pacco/heig-vd/reds.png}
	
    \begin{center}
        \vspace*{5cm}
        \Huge
        \textbf{Just in time compiler for High Performance Computing}\\
        
        \vspace{3cm}

        \vspace{1cm}
        
        \Large
        Étudiant : Corentin Basler\\
        \vspace{1cm}
        Professeur : Alberto Dassatti\\
        \vspace{3cm}
        
        Juillet 2019

 
    \end{center}
\end{titlepage}
\clearpage % end title page
\pagenumbering{roman}
\blankpage

\thispagestyle{plain}
\begin{abstract}
Les langages compilés ont toujours un avantage en termes de vitesse d'exécution par rapport aux langages interprétés. Cela est souvent dû aux capacités d'optimisations des compilateurs. Cependant, il y a encore des cas où certaines optimisations ne peuvent pas être appliquées par manque d'informations lors de la compilation. Une technologie a été développée pour contourner ce problème : la Just In Time compilation. Cette approche repousse la génération du code exécutable le plus tard possible et permet d'utiliser les informations obtenues sur le programme mais aussi sur la machine cible pendant l'exécution. Grâce à ces informations supplémentaires, le programme peut être optimisé. Cette technologie existe déjà pour certains langages (Java ou JavaScript par exemple), mais elle est encore peu présente pour le C++. Pour ce dernier, cette technologie commence à être utilisée dans le domaine du High Performance Computing.\\
\newline
Le but de ce travail de Bachelor est de prendre en main la technologie et de l'ajouter dans GNU Radio. Le second objectif de se travail est de vérifier l'efficacité de la Just In Time compilation dans le cadre des Software Defined Radios.\\
\newline
Les résultats obtenus montre que l'ajout d'une telle technologie dans un projet conséquent est possible et tout à fait envisageable. Cependant, les gains en performance ne sont pas encore significatifs.
\end{abstract}
\blankpage
\thispagestyle{plain}
\shorthandoff{:}
\tableofcontents
\newpage
\pagenumbering{arabic}
\section{Introduction}
Depuis le début de l'ère de l'informatique, ce domaine prend une part de plus en plus importante. Un domaine en particulier est celui du High Performance Compunting. Ce champ explore les techniques permettant d'améliorer les performances des programmes. Jusqu'à présent, nous pouvions compter sur la loi de Moore \autocite{wiki_moore}. Cette loi, émise en 1975 par Gordon Moore, stipule que le nombre de transistors contenus dans les microprocesseurs est sensé doubler tous les deux ans. En effet, le gain en transistors augmentait également la performance des microprocesseurs. C'est pourquoi, fournir des efforts pour améliorer les performances des programmes n'étaient pas une priorité. Les performances intrinsèques aux processeurs augmentant avec ce nombre de transistors. De ce fait, les performances des programmes suivaient cette tendance. Cependant, cette augmentation de performance liée au matériel touche à sa fin.
\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=\textwidth]{../img/mooreLawEnd.png}
\caption{Comparaison des performances entre différents processeurs basé sur VAX-11/780 \autocite{hennessy_patterson_2019}}
\label{fig:mooreEnd}
\end{figure}
La figure \ref{fig:mooreEnd} illustre parfaitement la fin de cette loi de Moore. En effet, la performance des processeurs actuels augmentent de 3,5 \% par an uniquement. Il est donc urgent de trouver de nouvelles techniques ou technologies pour continuer à améliorer les performances des programmes. 

Une de ces techniques, qui est déjà présente pour certains langages de programmation, est le Just In Time compiler. Malheureusement cette technologie n'est pas encore standardisée pour un des langages les plus importants : le C++. Ce langage étant une des pierres angulaires du domaine du High Performance Computing. Il est naturel de vouloir intégrer cette technologie prometteuse dans ce langage. C'est l'objectif de ce travail : Ajouter la technologie du Just In Time compiler dans GNU Radio. Ce travail à également pour but de vérifier le gain en performance obtenu.

\subsection{Structure du document}
Ce document est décomposé en plusieurs parties :
\begin{enumerate}
\item Présentation de la technologie, ainsi que de l'état actuel de son utilisation.
\item Présentation de deux outils pouvant répondre aux objectifs du projet
\item Analyse du fonctionnement et prise en main des outils
\item Ajout dans GNU Radio
\end{enumerate}
\subsection{Accès au code source}
Les différents lien permettant l'accès au code source sont disponible dans l'annexe \ref{app:sourceCode}
\clearpage
\section{Compilateur}
Avant de parler de Just in Time Compilation\footnote{compilation à la volée}(JIT), il est intéressant de voir la structure d'un générale compilateur classique, et de comprendre son fonctionnement.

Un compilateur permet la traduction de code source (haut niveau) en code objet (bas niveau) lié à une cible. \og Un compilateur effectue généralement les opérations suivantes : analyse lexicale, pré-traitement (préprocesseur), analyse syntaxique (parsing), analyse sémantique, et génération de code optimisé.\fg \autocite{wikipedia_2019} De plus, les compilateurs actuels sont généralement multi-stage. C'est-à-dire que les différentes étapes de la compilation sont divisés dans des blocs plus ou moins indépendants.
\subsection{Architecture} \label{Architecture}
Pour un compilateur multi-stage l'architecture générale est la suivante :
\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.7]{../img/SimpleCompiler.png}
\caption{Architecture d'un compilateur \autocite{lattner_LLVM}}
\label{FIG:archiGen}
\end{center}
\end{figure}
Comme on peut le voir sur la figure \ref{FIG:archiGen}, le compilateur est divisé en 3 étages, le frontend, l'optimizer (aussi appelé middle end) et le backend.
\subsection*{Frontend}
Le frontend est la partie du compilateur effectuant l'analyse du code source pour produire une représentation interne du code. Cette représentation est appelée intermediate representation (IR). Cette partie gère également une table de symbole. Cette table est une structure de donnée associant chaque symbole dans le code à ses informations relatives, telles que le type, la portée ou la localisation.

Le frontend est généralement implémenté en plusieurs phases : l'analyse lexicale, l'analyse syntaxique et l'analyse sémantique. L'analyse lexicale, aussi appelée tokenization, casse le code source en petites pièces appelées des lexical tokens (jetons lexicaux). Lors de l'analyse syntaxique, les tokens précédemment produits sont parcourus pour identifier la structure du programme. Généralement, lors de cette phase, les tokens sont organisés en arbre et non plus linéairement. Lors de l'analyse sémantique, les informations sémantiques sont ajoutées à l'arbre. La partie la plus visible de l'analyse sémantique est le contrôle de type. C'est également lors de cette phase qu'est construite la table des symboles.\autocite{wiki_compiler_2019}
\subsection*{Optimizer}
L'optimizer (optimisateur) modifie la représentation intermédiaire en appliquant des optimisations. Ces dernières sont indépendantes de la machine cible. En appliquant uniquement des optimisations indépendantes de la machine cible, l'optimizer gagne en performance. En effet, les efforts fournis pour améliorer les optimisations profitent à tous les utilisateurs. Il devient donc intéressant d'avoir un optimizer puissant et performant. Les optimisations rendent souvent le programme plus rapide, mais certaines optimisations peuvent avoir comme but d'avoir un programme plus petit en mémoire.\footnote{Liste des optimisations pour LLVM : \url{https://llvm.org/docs/Passes.html}. Liste des optimisations pour gcc : \url{https://gcc.gnu.org/onlinedocs/gcc/Optimize-Options.html}}
\subsection*{Backend}
Le backend a comme but de transformer la représentation intermédiaire en code machine dépendant de la machine cible. Lors de cette transformation, le code peut être encore une fois optimiser à l'aide d'optimisations spécifiques à la machine cible comme par exemple, l'utilisation de jeux d'instruction spéciaux.
\subsection{Implications}
Un des avantages les plus remarquable de ce design apparait lorsque le compilateur peut être utiliser pour plusieurs langages sources et/ou plusieurs architectures cibles. En effet, si le compilateur utilise une représentation du code bien définie dans l'optimizer, ce dernier peut être utiliser avec un nouveau frontend ou un nouveau backend. De plus, avoir un optimizer commun à tout les langages permet d'avoir un meilleur optimizer car ce dernier n'est pas créé from scratch pour chaque langage. Il est donc naturellement plus évolué. Du point de vu de l'open source, avoir un tel compilateur plus polyvalent, qui est utilisable par plus de programmeur, permet d'avoir une communauté de potentiels contributeurs plus grande. Cela implique un développement plus rapide et plus fiable. Il est également a noté que la séparation en plusieurs plusieurs parties rend le maintien du compilateur plus simple. En effet, les compétences pour développer, améliorer ou maintenir chaque parties du compilateur sont différentes. Avec cette structure, chaque spécialiste peut se concentrer sur la partie qu'il maîtrise indépendamment des autres.\autocite{lattner_LLVM}

\subsection{Just In Time Compiler}
Lorsque l'on parle de compilation, on fait souvent référence à la Ahead Of Time compilation (AOT). Lors de ce type de compilation, le code source est compilé avant d'être exécuté sur la machine cible. Une autre approche, qui est l'objet de ce travail, est la Just In Time compilation.

Contrairement à l'AOT compilation, l'objectif d'un JIT compiler est de compiler le code source juste avant l'utilisation. Concrètement, cela signifie que le code est compilé pendant l'exécution (en runtime). L'idée derrière cette technologie est d'allier la performance de l'AOT compilation avec la versatilité de l'interprétation \autocite{Aycock_2003}. Généralement, un système utilisant un JIT compiler analyse en continu le code exécuté et repère les hotspots (parties du code souvent utilisées, ou partie très gourmande en temps d'exécution) qui pourraient bénéficier d'un gain en performance après une recompilation. Bien évidemment, le JIT compiler peut également appliquer des optimisations. Dans certains cas, les optimisations effectuées par le JIT compiler sont même plus efficace que celle effectuées par une compilation AOT. En effet, dans le cadre d'une compilation AOT, le compilateur à un comportement très conservateur et ne possède pas forcément toutes les informations nécessaires à l'optimisation parfaite. Lors d'une compilation JIT, le compilateur a nettement plus d'informations sur le programme, tout simplement car ce dernier est en cours d'exécution. Le compilateur peut, dès lors, connaître les valeurs des variables, la taille des tableaux, etc. Avec toutes ces informations supplémentaire, le compilateur peut donc prendre des décisions qu'il ne pouvait pas prendre AOT. 

Une autre possibilité que pourrait offrir la JIT compilation est l'amélioration des performances pour la machine cible. Pour la plupart des programmes, un objectif important est la portabilité\footnote{Capacité d'un programme à fonctionner dans différents environnements d'exécution}. La JIT compilation pourrait, ici, être utilisée pour optimiser le programme lorsque ce dernier est en cours d'exécution. Dans ce cas, l'environnement d'exécution est fixe et le compilateur pourrait appliquer des optimisations relatives à la machine cible.

Des exemples plus concrets de langages utilisant cette technologie sont présentés à la section \ref{sec:SOTA}.
\subsection{LLVM}
Dans le cadre de mon travail et après avoir découvert le fonctionnement général d'un compilateur ainsi que sa structure, il m'a fallu plonger dans une implémentation réelle. Pour cela deux choix majeur s'offre à moi, GCC (GNU Compiler Collection) et LLVM. GCC est un compilateur pour le C dont la première version est sortie en 1987 \autocite{stallman_2017}. C'est également le compilateur requis pour compiler le noyau Linux en plus d'être complètement gratuit et open source. Ces trois arguments on fait de GCC le compilateur le plus utilisé sur Linux.

Le second choix est LLVM. Ce projet est une infrastructure de compilateur conçue pour être modulaire et réutilisable. LLVM se base sur l'architecture multi-stage vu plus tôt (section \ref{Architecture}). Ce projet a débuté en 2000 à l'université de l’Illinois à Urbana-Champaign \autocite{wikiLLVM}. Le but premier de LLVM était de fournir une infrastructure pour la recherche dans le domaine de la compilation dynamique pour les langages de programmation statique et dynamique. Depuis, le projet a évolué en un projet-cadre décomposé en multitude de sous-projets. De plus, LLVM fournit une API (application programming interface ou interface de programmation d’application) permettant la JIT compilation.

L'architecture de GCC étant nettement plus complexe que celle de LLVM, ainsi que la présence d'une API permettant la JIT compilation ont orienté mon choix vers LLVM. De plus, quelques projets portant sur cette technologie existent déjà et utilise LLVM (section \ref{sota:C++}).

\subsubsection{LLVM Intermediate Representation}
L'aspect le plus important de LLVM est son intermediate representation. Cet IR a été développé dans l'optique de fournir de nombreuses fonctionnalités comme, par exemple, des optimisations légères en runtime, des optimisations inter-procédurales (optimisations sur plusieurs fonctions) ou encore une analyse du programme entier. De plus, l'IR est très semblable à un langage avec une sémantique définie \autocite{lattner_LLVM}. Pour mieux visualiser voici un exemple de code C ainsi que l'IR correspondant.

\begin{listing}[H]
\begin{minted}[frame=single,framesep=10pt, label=Code C]{c}
unsigned add1(unsigned a, unsigned b) {
  return a+b;
}

// Perhaps not the most efficient way to add two numbers.
unsigned add2(unsigned a, unsigned b) {
  if (a == 0) return b;
  return add2(a-1, b+1);
}
\end{minted}
\end{listing}
\begin{listing}[H]
\begin{minted}[frame=single,framesep=10pt, label=Intermediate Representation]{llvm}
define i32 @add1(i32 %a, i32 %b) {
entry:
  %tmp1 = add i32 %a, %b
  ret i32 %tmp1
}

define i32 @add2(i32 %a, i32 %b) {
entry:
  %tmp1 = icmp eq i32 %a, 0
  br i1 %tmp1, label %done, label %recurse

recurse:
  %tmp2 = sub i32 %a, 1
  %tmp3 = add i32 %b, 1
  %tmp4 = call i32 @add2(i32 %tmp2, i32 %tmp3)
  ret i32 %tmp4

done:
  ret i32 %b
}
\end{minted}

\caption{Code C et sa représentation intermédiaire \autocite{lattner_LLVM}}
\label{list:IR}
\end{listing}
Comme nous pouvons le voir dans le listing \ref{list:IR}, l'IR est assimilable à un jeu d'instruction virtuel RISC-like\footnote{Reduced Instruction Set Computer} et ressemble donc à un langage assembleur un peu bizarre. Cependant, une différence notable est que, contrairement à la plupart des jeux d'instructions RISC, l'IR est fortement typé. Une autre différence est que l'IR n'utilise pas un set fini de registres mais un set infini de registre temporaire commençant par un \%. L'IR est actuellement défini dans 3 formes différentes : une première forme textuelle (comme dans l'exemple ci-dessus), une deuxième forme est une structure de données en mémoire qui est modifié par les optimisations et une troisième forme pour le stockage sur le disque. \autocite{lattner_LLVM}

Un autre aspect important de l'IR est qu'il est basé sur le concept de Static Single Assignement (SSA)\autocite{llvm_reference_manual}. Cette propriété de l'IR assure que chaque variable est assignée une seule fois. Grâce à cette affectation unique, certaines optimisations appliquées par le compilateur sont nettement améliorées comme par exemple : constant propagation, register allocation ou encore strength reduction \autocite{wiki_ssa}.

Cette représentation intermédiaire est très intéressante car elle permet à l'optimizer de s'affranchir des contraintes lié au langage source mais aussi de la machine cible. Cependant, la représentation intermédiaire doit aussi bien être facile à générée pour le frontend que suffisamment explicite pour permettre des optimisations pour la machine cible.

\subsubsection{Implémentation de LLVM} \label{sec:ImplLLVM}
Comme vu plus tôt, LLVM reprend l'implémentation multi-stage. 
\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.6]{../img/llvmCompiler.png}
\caption{Architecture détaillée de LLVM \autocite{lattner_LLVM}}
\end{center}
\end{figure}
Sur la figure ce-dessus, on remarque que l'IR est le seul point d'entrée pour l'optimizer. C'est pourquoi, il est important d'avoir un IR bien défini. Après l'IR, le deuxième point le plus important de LLVM est sa conception comme un ensemble de librairie, plutôt que comme un objet monolithique (comme GCC). En effet, cette approche permet d'utiliser l'infrastructure de LLVM pour produire un outil répondant au besoin de l'utilisateur. 

Concrètement cette approche est visible au niveau de l'optimizer. Ce dernier fonctionne avec un système de passes qui sont exécutée sur l'input (l'IR) et a une chance de faire quelque chose. Cela offre la versatilité voulue. Lors du développement d'un optimizer spécifique, le développeur peut choisir quelles passes vont être exécutées ainsi que l'ordre d'exécution \autocite{lattner_LLVM}. Une pass dans LLVM représente une optimisation. Une pass traverse une portion du programme pour soit collecter des informations, soit transformer le programme \autocite{llvmPasses2019}.

Dans l'optique d'un Just In Time compiler, ce système devient très intéressant. En effet, cela permet de créer un compilateur sur mesure avec certaines passes réalisées ahead of time et d'autres en runtime. Pour encore simplifier la création ainsi que la mise en place d'un tel compilateur, LLVM fournit l'api ORC (On Request Compilation).
\subsubsection{On Request Compilation API} \label{ORC}
ORC est la nouvelle API fournit par LLVM pour permettre la création de JIT compilers \autocite{hames_2016}. Elle a pour objectif de remplacer MCJIT. Cette nouvelle api possède plusieurs cas d'utilisation. Le premier cas d'utilisation est LLDB (un débugueur). Avec LLDB, il est possible de faire de l'expression evaluation (évaluer une expression dans le programme au temps T). Lorsque le programme s'arrête sur un breakpoint, il est possible d'évaluer une expression. Pour cela, LLDB utilise le frontend utiliser lors de la compilation pour produire l'IR de la partie du code à évaluer. Ensuite, la JIT API est utilisée pour produire du code machine et exécuter ce code dans le contexte du programme. LLDB peut également être utilisé pour débuguer un programme sur une autre architecture que celle utilisée pour faire fonctionner LLDB. Cela implique que l'api ORC doit supporter la cross-target compilation (compiler un programme avec pour cible une architecture différente de l'architecture de l'ordinateur réalisant la compilation) \autocite{hames_2016}. 

Un autre cas d'utilisation pour ORC est le high performance JIT compiler. Pour ce cas, l'objectif est d'obtenir le code le plus performant possible grâce au JIT compiler. Pour cela, l'api permet la configuration des optimisations ainsi que de la génération de code.\autocite{hames_2016} Dans le cadre de se travail, c'est plus particulièrement ce cas qui nous intéresse. Finalement, l'api ORC permet également la lazy compilation.

Bien que le début du développement de l'api date de 2016, la documentation est en retard et commence à être mise en place (Juin 2019). C'est pourquoi les informations relative à l'api sont encore peu développées.\footnote{\url{https://reviews.llvm.org/diffusion/L/browse/llvm/trunk/docs/ORCv2DesignAndImplementation.rst;362902?as=remarkup}} 
\subsection{Inconvénients}
La JIT compilation n'a pas que des avantages. En effet, la compilation a un coût non négligeable. C'est pourquoi, la JIT compilation est un compromis entre le temps passé à la compilation et le gain en exécution. De plus l'optimisation du programme (avec LLVM) et le temps de compilation sont liés. Les optimisations étant des passes (\ref{sec:ImplLLVM}), plus le nombre de passes est élevé, plus le programme sera optimisé mais plus le temps de compilation sera long. Il y également le facteur du développement qui entre en compte. Comme nous le verrons plus tard (section \ref{sota:C++}), dans le cadre du C++, l'utilisation d'un JIT compiler demande un effort d'implémentation.    
\clearpage

\section{State of the art} \label{sec:SOTA}
Avant d'utiliser un JIT compiler pour améliorer les performances d'une application, il est intéressant de se concentrer sur l'état de l'art de cette technologie. Pour commencer, il existe deux grands courants dans le monde de la JIT compilation. Ces deux approches diffèrent sur le choix de la partie du code à jiter (à compiler grâce au JIT compiler). Une première est l'approche reprenant l'approche classique de la compilation AOT. C'est-à-dire la compilation per-method (par fonction) aussi appelée lazy compilation. Avec cette approche, les fonctions entières sont traduites en code machine lors de l'exécution du programme. La seconde approche propose de compiler les parties les plus exécutées dans le programme ou les parties les plus gourmandes en temps. Pour cela, il est nécessaire d'analyser le code lors de l'exécution. Un compilateur utilisant une telle méthode se nomme un Tracing JIT compiler.

Un avantage pour la première approche est la simplicité de compréhension. En effet, en se basant sur les méthodes de compilation classique (AOT), il devient plus simple de mettre en place un tel compilateur. Cependant, les gains en performance ne sont pas forcément à la hauteur du temps investi pour la compilation. Il se pourrait qu'une fonction soit jiter alors que son utilisation est minime. Dans un tel cas, l'overhead de la compilation pourrait dépasser les gains ainsi obtenus. Avec la seconde approche (Tracing JIT), l'analyse du code permet de trouver les meilleures parties du code à jiter et donc de maximiser les chances d'obtenir un gain en performances. Cependant, la mise en place d'un tel système de tracing n'est pas aussi simple qu'il n'y paraît. 
\subsection{Java} \label{sec:java}
La JIT compilation est au centre de java et cette technologie est présente depuis 1998 avec J2SE 1.2 \autocite{wikipedia_Java_2019}. La puissance de java est sa portabilité. En effet, le code java est traduit en bytecode qui est portable grâce à la JVM (Java Virtual Machine). C'est ce bytecode qui va être utilisé par la JVM pour exécuter l'application. Il y a plusieurs manières de traiter ce bytecode. Il peut être interpréter, compiler en code machine ou directement exécuter par un processeur dont l'instruction set est ce dit bytecode. Historiquement, l'interprétation était l'implémentation standard de la JVM. Malheureusement cette interprétation rend l'exécution de programme lente. C'est pourquoi, dans le but d'améliorer les performances, la JVM a intégré un JIT compiler. Lorsque le JIT compiler est utilisé, le CPU exécute directement le machine code produit. Pour comparaison, lorsque le JVM n'utilise pas de JIT compiler, le bytecode est toujours interprété ce qui peut induire une perte de performance. Il est a noté qu'utiliser un JIT compiler peut également augmenter le temps d'exécution du programme car le temps de compilation est inclut dans le temps d'exécution du programme. C'est particulièrement visible lorsque la fonction compilée n'est pas appelée suffisamment de fois pour que le gain en performance sur cette fonction "paye" le coût de la compilation \autocite{aboullaite_2017}.

Concrètement, Un programme java consiste en un ensemble de classes, qui contiennent le bytecode indépendant de la plateforme ciblée. En runtime, la JVM charge les classes, les analyse et effectue les calculs nécessaires. Avec le JIT compiler, lorsqu'une fonction est appelée, cette dernière est compilée et le résultat de la compilation est appelée à chaque fois que la fonction est appelée. Cependant, la compilation n'est effectuée qu'une seule fois, au contraire de l'interprétation qui est faite à chaque fois. La figure \ref{fig:javaJIT} illustre le fonctionnement d'un programme java \autocite{aboullaite_2017}.
\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.7]{../img/jit.png}
\caption{Fonctionnement d'un programme java \autocite{aboullaite_2017}}
\label{fig:javaJIT}
\end{center}
\end{figure}
Dans le cadre du langage Java, l'approche utilisée est du type per-method, avec les avantages et inconvénients vu précédemment. 
\subsection{JavaScript} \label{sec:javascript}
Un autre domaine où la JIT compilation est très utile est le web, plus particulièrement le javascript utilisé par le web. Historiquement, javascrpit est un langage interprété. Ce qui est très pratique dans le cadre du web, où le temps de compilation peut, parfois, être handicapant pour l'application. Un autre avantage de l'interprétation est ça portabilité. Le code interprété sera toujours interprété de la même manière, peut importe la machine exécutant le programme. Cependant, un nouveau problème voit le jour lorsqu'une partie de code est appelée plusieurs fois. Comme pour le java, la partie du code est interprété à chaque fois. Cela rend le coût de la fonction relativement lourd. Pour répondre à ce problème, un nouveau système a été ajouté au JavaScript Engine appelé moniteur (ou profiler). Le moniteur surveille l'exécution du code et prend des relevés statistiques sur le nombre d'utilisation des fonctions ainsi que des types utilisés. Si le même segment de code est exécuté plusieurs fois, il est appelé "warm". Si ce segment est appelé beaucoup, il est appelé "hot". Lorsqu'un tel segment est détecté, le JIT compiler est appelé pour compiler la fonction. Le résultat de la compilation est ensuite stocké. Lorsque la fonction est appelée à nouveau, le code compilé va être exécuté \autocite{clark_2017}. L'approche utilisée pour la JIT compilation du JavaScript est clairement basée sur le tracing.

Dans les deux exemples ci-dessus, on remarque que le JIT compiler est utilisé avec l'interprétation pour améliorer l'efficacité des langages interprété. Il vient maintenant la question d'un JIT compiler pour les langages compilés. En effet, il est nettement plus complexe de mettre un place un JIT compiler pour un langage qui est, normalement compiler AOT. Dans le cadre de mon projet, je me suis concentré sur le C++.
\subsection{C++} \label{sota:C++}
Comme vu précédemment (section \ref{sec:java} et \ref{sec:javascript}), le JIT compiler est une partie très importante des langages comme le Java et le JavaScript. Cette technologie est encore peu présente pour le C++. Cependant, il existe quelques solutions permettant l'ajout de cette fonctionnalité dans ce langage \footnote{\url{https://github.com/RuntimeCompiledCPlusPlus/RuntimeCompiledCPlusPlus/wiki/Alternatives}} \autocite{clangJIT_2019}.

Une approche intéressante est Cling. L'objectif de ce projet est de développer un interpréteur pour le C++ dans le cadre du projet ROOT du CERN. ROOT est un framework pour l'analyse de données\footnote{\url{https://root.cern.ch/about-root}}. Pour permettre une grande utilisation du framework, ce dernier intègre donc un interpréteur interactif pour le C++. Pour permettre un tel interpréteur, pour un langage compilé AOT, il est nécessaire d'utiliser la JIT compilation. Cependant, le cadre d'utilisation de ce projet est très spécifique et pas adapté à notre problématique.

Un deuxième example très prometteur est ClangJIT \autocite{clangJIT_2019}. Ce projet est une extension de Clang qui intègre donc la JIT compilation pour le C++. La nature même de ce projet (extension d'un frontend pour le C/C++), permet une utilisation plus variée que l'approche précédente. En effet, il suffit simplement d'installer le projet grâce aux sources et le JIT compiler devient utilisable. Concrètement, ClangJIT défère la génération et l'optimisation de la spécialisation de template jusqu'à l'exécution. Un autre point intéressant avec cette approche est que le processus de compilation en runtime n'accède pas aux fichiers sources et donc au système de fichier. Le processus utilise uniquement les données présentes dans le fichier binaire en cours d'exécution. Cette restriction sur les sources permet un déploiement sur des systèmes dont l'accès au fichier est impossible ou coûteux en performance. Cela permet également de distribuer le programme sans donner accès aux sources \autocite{clangJIT_2019}.
L'utilisation de ClangJIT est présentée dans la partie \ref{sec:clangJIT}.

\shorthandoff{:}
Un dernier exemple est le projet Easy::JIT. Ce projet offre la possibilité de spécialiser des fonctions en runtime. Cependant cette spécialisation est limitée à la valeur des paramètres, le type étant fixé durant la compilation AOT. Un des objectifs de ce projet est d'être utilisé comme une librairie qui se veut simple d'utilisation. Ces critères en font un bon projet pour débuter dans le monde du JIT compiler. C'est pourquoi, j'ai décidé d'explorer plus en profondeur les capacités de Easy::JIT, ainsi que les possibilités offertes aux utilisateurs. 
\clearpage
\section{Easy::JIT}
Comme vu précédemment, Easy::JIT est voué à être une librairie. Cette dernière est basée sur LLVM et Clang. L'utilisation de cette toolchain est parfaitement compréhensible. Comme vu précédemment, LLVM fournit une api permettant la mise en place d'un just-in-time compiler (section \ref{ORC}).
\subsection{Utilisation}
Un des objectifs principaux de ce projet est la simplicité d'utilisation de la librairie. C'est pourquoi, son utilisation est calquée sur la fonction bind de la librairie standard. La fonction principale de la librairie est \texttt{easy::jit(...)}. Les paramètres de cette fonction sont : la fonction à spécialiser, ainsi que les paramètres de cette dernière. Les paramètres permettant la spécialisation sont remplacés par des placeholders. Grâce à la fonction \texttt{easy::jit}, on obtient une nouvelle fonction avec pour paramètre les paramètres qui étaient précédemment remplacés par les placeholders.
\begin{listing}[H]
\begin{minted}[frame=single,framesep=10pt, label=sans easy::jit]{c++}
std::vector<int> vec(1000);
std::iota(vec.begin(), vec.end(), 0);
std::random_shuffle(vec.begin(), vec.end());     
heapSort(vec.data(), 1000);
\end{minted}
\end{listing}
\begin{listing}[H]
\begin{minted}[frame=single,framesep=10pt, label=avec easy::jit]{c++}
using namespace std::placeholders;

std::vector<int> vec(1000);
std::iota(vec.begin(), vec.end(), 0);
std::random_shuffle(vec.begin(), vec.end());   

auto JHS = easy::jit(heapSort, _1, _2);
JHS(vec.data(), 1000);
\end{minted}
\caption{Exemple de code avec et sans easy::jit}
\end{listing} 

La librairie met également à disposition une code cache. L'utilité d'une telle cache est d'éviter l'overhead d'une recompilation. En effet, si une fonction est appelée plusieurs fois avec les mêmes paramètres, il est parfaitement inutile de compiler la fonction à chaque appel. La code cache contient donc le pointeur de la fonction compilée et lorsqu'un nouvel appel à cette fonction survient, la fonction déjà compilée est appelée.
\subsection{Fonctionnement interne} \label{easy:internal}
Dans le cadre de ce travail, il est intéressant de, non seulement, découvrir et utilisé de nouveaux outils, mais aussi de comprendre le fonctionnement interne de ces fonctions. Pour Easy::jit, Juan Manuel Martinez Caamaño a présenté l'architecture ainsi que le fonctionnement interne lors de la conférence EuroLLVM Developers' Meeting de 2018.\autocite{martinez_2018} Dans les slides de sa conférence, on retrouve la figure suivante :
\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=\textwidth]{../img/easyJitInternals.png}
\caption{Architecture interne de Easy::JIT\autocite{easyJIT_slides}}
\end{figure}
Comme on peut le voir sur la figure ci-dessus, le fonctionnement de Easy::JIT comprend 5 grandes phases. La première étape prend place lors de la compilation Ahead Of Time. Lors de cette compilation, les appels aux fonctions \texttt{easy::jit} et \texttt{cache.jit} sont parsés et l'intermediate représentation (aussi appelée bitcode sur la figure) est placée dans le binaire exécutable.

La deuxième étape est l'association du bitcode avec un pointeur de fonction. Cette association permet de lier les informations relatives au bitecode (le bitcode en lui-même, ainsi que sa longueur), avec un nom de fonction ainsi qu'une adresse. Cette association est nécessaire pour permettre la JIT compilation à l'aide de LLVM. Cette étape permet d'obtenir un LLVM module. Un tel module est le container de plus haut niveau pour les intermediate representation objects.

La troisième étape est la récupération du bitcode grâce au pointeur lier à l'étape précédente. Les différentes passes sont appliquées sur ce bitcode pour réaliser les optimisations\footnote{Définition d'une pass section : \ref{sec:ImplLLVM}}.

La quatrième étape consiste en la transformation de l'IR optimisée en langage machine. Pour cela, easy::jit fait appelle à l'Execution Engine de LLVM. Grâce à la fonction \texttt{selectTarget}, les informations relatives à la machine cible sont obtenues (par exemple : les informations sur le CPU, les jeux d'instructions disponibles, etc.). Les fonctions nouvellement compilées sont ensuite wrappées (lors de la 5 étape).
\subsection{JITEventListener} \label{sec:JitEvent}
Un autre aspect intéressant et nécessaire pour la compréhension d'Easy::JIT mais aussi pour analyser les résultats obtenus est la comparaison du code produit. En effet, pouvoir comparer le code des fonctions jitées avec le code de la même fonction mais compilée AOT peut nous apporter énormément d'informations. Pour cela, il existe, dans LLVM, une classe se nommant \texttt{JITEventListener} \autocite{llvm_JitEvent}. Cette classe fournit un ensemble de méthodes appelées lorsque certains événements liés au JIT compiler surviennent. Dans notre cas, la fonction intéressante est \texttt{NotifyObjectEmitted}. Cette dernière est appelée à chaque object émis par le JIT compiler. Grâce à cette fonction il est possible d'obtenir les informations relatives au code compilé. Les éléments qui nous intéresse, dans notre cas, sont : le nom de la fonction, la taille, ainsi que l'adresse de cette fonction. Grâce à l'adresse et la taille, il est possible de récupéré le code machine généré et finalement de désassembler ce code machine pour obtenir les instructions en assembleur. Le code est disponible à l'annexe \ref{app:JitEvent}. De plus, dans mon implémentation, les symboles générés par le JIT compiler sont également ajouter dans le mapping de \texttt{perf}. Cela permet de pouvoir utiliser l'outil \texttt{perf} également pour les fonctions jitées.

Un avantage qu'offre cette approche est la simplicité avec laquelle le \texttt{JITEventListener} est ajouté à la chaine de compilation du JIT compiler. En effet, il suffit simplement de lié l'objet à l'\texttt{ExecutionEngine} grâce à la fonction \texttt{RegisterJITEventListener} \autocite{llvm_EE}.
\subsubsection{Utilisation}
Concrètement, le \texttt{JITEventListener} écrit de un fichier dont le nom se présente dans la manière suivante : \texttt{<symbol\_name>.jit}. Ce fichier contient la représentation textuelle du code machine. Pour obtenir le code assembleur relatif, il faut utiliser l'outils \texttt{llvm-mc}.
\begin{listing}[H]
\begin{minted}[frame=single,framesep=10pt, breaklines]{bash}
cat myFunction.jit | llvm-mc -disassemble
\end{minted}
\caption{Commande permettant d'obtenir le code assembleur à partir du code machine}
\label{list:JitEvent}
\end{listing}
Grâce à la commande décrite dans le listing \ref{list:JitEvent}, le code assembleur est dirigé sur la sortie standard. Cela permet de pouvoir écrire se code dans un fichier ou de le passer à une autre commande.
\clearpage
\section{ClangJIT} \label{sec:clangJIT}
Comme vu précédemment (partie \ref{sota:C++}), ClangJIT est un projet prometteur. Il est également très simple d'utilisation. Contrairement à Easy::JIT, un seul flag est nécessaire à la compilation ainsi qu'au linkage. Ce flag est \texttt{-fjit}. Cependant, ce flag n'active pas le JIT compiler. Pour cela, il faut marquer les templates de fonctions qui ont vocations à être compilées par le JIT compiler. Ce marquage est réalisé grâce à l'attribut suivant : \texttt{[[clang::jit]]}. Concrètement, un programme utilisant ClangJIT ressemble à ça :
\begin{listing}[H]
\begin{minted}[frame=single,framesep=10pt]{C++}
#include <iostream>
#include <cstdlib>

template <int x>
[[clang::jit]] void run() {
  std::cout << "I was compiled at runtime, x = " << x << "\n";
}

int main(int argc, char *argv[]) {
  int a = std::atoi(argv[1]);
  run<a>();
}
\end{minted}

\begin{minted}{bash}
$ clang++ -O3 -fjit -o /tmp/jit /tmp/jit.cpp
$ /tmp/jit 5
I was compiled at runtime, x = 5
\end{minted}
\caption{Exemple de code utilisant ClangJIT, ainsi que la ligne permettant la compilation et la sortie \autocite{hfinkel_2019}}
\label{list:clangJIT}
\end{listing}
On peut voir dans le code ci-dessus (listing \ref{list:clangJIT}) que le code est relativement simple. En effet, avec l'ajout de l'attribut ainsi que du flag, la fonction run est spécialisé au runtime. ClangJIT permet également de spécialisé le type en runtime. Pour cela, le type doit être passé sous la forme d'une chaîne de caractères pouvant être convertie en \texttt{const char *} \autocite{hfinkel_2019}.
\subsection{Fonctionnement interne} \label{sub:clangInternals}
Suite au problème rencontré avec l'utilisation de ClangJIT (section \ref{subsec:Problems}), j'ai analysé en profondeur le fonctionnement de ClangJIT. Plus précisément, je me suis intéressé aux différents appels nécessaires pour le fonctionnement de ClangJIT. Pour cela, j'ai écrit le code de test suivant :
\begin{listing}[H]
\inputminted[frame=single,framesep=10pt,breaklines, linenos, label=simple\_mul.cpp]{C++}{../code/clangJIT/simple_mul.cpp}
\caption{Code pour l'exploration de ClangJIT}
\label{list:simple_mul}
\end{listing}
Le code ci-dessus (listing \ref{list:simple_mul}) effectue une simple multiplication jitée. L'objectif d'avoir un code si simple est d'avoir l'assembleur le plus petit possible. En effet, grâce à Clang, il est possible d'obtenir l'assembleur généré lors de la compilation (option \texttt{-S}). L'assembleur généré lors de la compilation est disponible à l'annexe \ref{app:asmSimpleMul}. Les lignes intéressantes sont les suivantes :
\begin{listing}[H]
\inputminted[frame=single,framesep=10pt, linenos, breaklines]{asm}{../code/clangJIT/simple_mul_rapport.s}
\caption{Partie intéressante de l'assembleur généré pour simple\_mul}
\label{list:asmSimpleMul}
\end{listing}
Il est a noté que la ligne 1 correspond à la ligne 26 et la dernière ligne correspond à la ligne 57 du code en annexe. Les instructions présentées ci-dessus (listing \ref{list:asmSimpleMul}) chargent les informations nécessaires à l'appel du JIT compiler. Les informations sont, dans l'ordre, la ligne de commande puis l'AST\footnote{Abstract Syntax Tree}, le bytecode de la fonction à jitée et finalement des informations locales Cet appel est effectué à la ligne 21. Ensuite, à la ligne 23, on remarque un appel à un pointeur sur fonction. C'est l'appel à la fonction compilé en runtime.

Grâce à cette analyse, nous pouvons mieux nous rendre compte du fonctionnement de ClangJIT et différents appels nécessaires à son fonctionnement. Avoir repéré ces différentes étapes nous sera très utile dans la section \ref{subsec:Problems}. Il serait également envisageable d'ajouter un \texttt{JITEventListener} à ClangJIT pour obtenir la même fonctionnalité que pour Easy::JIT (Symboles pour \texttt{perf} ainsi que le dump du machine code généré). Cependant, par manque de temps, je n'ai pas pu ajouté cette fonctionnalité. 
\clearpage


\section{Prise en main d'Easy::JIT}
Easy::JIT fournit un exemple\footnote{\url{https://github.com/jmmartinez/easy-just-in-time/blob/746ff876a32f172b09241678cbfca244687a8138/doc/readme/camfilter.cpp}} lors de l'installation. Cet exemple consiste en l'application de différents filtres à un flux vidéo. L'exemple utilise la librairie OpenCV pour représenter les frames du flux vidéo. Les filtres applicables sont des filtres réalisant un flou gaussien. Le flou gaussien est réalisé en donnant à chaque pixel de l'image la valeur moyenne de ses voisins, le tout dans un rayon prédéfini. Les différents rayons sont, ici, de 0 (pas de flou), 3, 5 et 7. Plus le rayon est grand plus l'effet de flou est important. Ce flou est appliqué grâce à la fonction \texttt{apply\_filter}. Le programme permet également de choisir quelle version de cette fonction utiliser. Pour cela, il fournit 3 versions différentes, une première version compilée Ahead of Time, une deuxième version compilé grâce au Just in Time compiler. La troisième version est également compilée Just in Time, mais elle fait appel à la code cache, avec les différents avantages vus précédemment.

\subsection{Premiers Résultats}
Tous les tests ont été effectués sur la machine de laboratoire fournie par le REDS. Cette dernière possède un processeur Intel i7 3770 cadencé à 3.40 GHz. Pour des questions de consommation électrique, ces fréquences sont variables et varient entre 1.6 GHz et 3.9 GHz. Lorsque le cpu est fortement chargé, la fréquence pas donc à 3.9 GHz.

Pour l'exemple mis à disposition, les performances se mesurent en FPS (Frames Per Second). Les résultats sont les suivants :
\begin{table}[H]
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
\hline
\textbf{Fonction utilisée} & \textbf{Sans flou} & \textbf{Flou rayon 3} & \textbf{Flou rayon 5} & \textbf{Flou rayon 7} \\ \hline
Sans JIT                   & 55                   & 22.7                     & 10.4                     & 5.9                      \\ \hline
JIT                        & 55.5                 & 24.7                     & 17.2                     & 19.4                     \\ \hline
JIT et cache               & 1950                 & 315                      & 105                      & 53                       \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Mesure des performances de l'exemple}
\end{center}
\end{table}
A l'aide de ces premiers résultats, nous pouvons nous faire une première idée des gains potentiellement obtenables. En effet, on remarque que pour les fonctions particulièrement coûteuse en performance (le flou de rayon 5 et 7), le gain en performance obtenu grâce au JIT compiler est non négligeable. Cependant, pour les fonctions moins coûteuse(sans flou, flou de rayon 3), l'overhead de la compilation "compense" les gains obtenus à l'exécution. 

Dès lors que l'on regarde la fonction compilée grâce au JIT compiler et utilisant la code cache, nous pouvons remarquer une explosion en terme de FPS. Dans ce cas, l'overhead de la compilation est payé une seule fois. En comparant les performances des deux fonctions compilées en runtime, nous pouvons nous faire une idée de cet overhead et conclure que cet overhead est clairement un facteur impactant les performances du programme. 

Pour mieux visualiser les résultats, nous allons nous intéresser au code généré. Le code de la fonction original (sans JIT) a été obtenu grâce à l'outil \texttt{objdump} tandis que la version jitée a été obtenue grâce au \texttt{JITEventListener} (voir section \ref{sec:JitEvent}) et à l'outil \texttt{llvm-mc}\footnote{\url{https://www.embecosm.com/appnotes/ean10/html/ch02s01.html}}. Les différents code sont disponible dans le repository gitlab \texttt{tb\_2019/code/easyExample/}. 

La première chose qui nous saute aux yeux est la différence de taille entre les différentes implémentation. En effet, la fonction original fait 111 lignes tandis que la version jitée fait 25 lignes. Il existe une seule fonction jitée. La version avec et sans code cache fournissant le même résultat. Cela est tout à fait compréhensible car l'utilisation de la code cache ne change pas le comportement du JIT compiler. De plus, le nombre de paramètres constant pour la fonction est assez grand (6 sur 8) cela peut également expliqué le niveau d'optimisation obtenu. On remarque également que les boucles ont quasiment disparues dans la version jitée par rapport à l'original. C'est un autre facteur augmentant la vitesse d'exécution des versions compilées. 

Le code obtenu pour les deux version utilisant Easy::JIT étant le même, la différence de performance entre la version sans cache et avec est uniquement dû à l'overhead de la compilation. Cela montre le coût non négligeable de cette étape. Cependant, avec la code cache, ce coût pourrait être acceptable. En effet, si la compilation intervient une seule fois, cela reviendrait à une phase d'initialisation avant le début de l'utilisation. 

\subsection{Benchmark} \label{sub:easyBenchmark}
Easy::JIT fournit également un premier benchmark\footnote{En informatique, un benchmark est un banc d'essai pour comparer les performances d'un système par rapport à un autre}. Ce benchmark compare les performances de deux applications. La première est l'application d'un filtre sur une image, tandis que la seconde est un tri de tableau d'entier à l'aide d'un Qsort. Pour chaque algorithme, différentes tailles sont utilisées. Pour l'application du filtre, la taille de l'image varie. Tandis que pour le tri, la taille du tableau varie. Évidemment, pour chaque taille, une version classique (sans utiliser Easy::JIT) est testée ainsi qu'une version avec Easy::JIT. Le temps de compilation en runtime de la fonction ainsi que l'accès dans la code cache (hit) sont également testés. Pour effectuer ce benchmark, Easy::JIT utilise la librairie de benchmarking développée par Google\footnote{\url{https://github.com/google/benchmark}}. Cette librairie, entièrement gratuite, permet la mise en place de benchmark de manière relativement simple. C'est donc pourquoi, je l'ai utilisé de ce travail comme librairie de benchmark de base. 
\subsubsection{Résultats}
Lors de l'exécution du benchmark, j'obtiens les résultats suivants :
\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.8]{../img/benchmark.png}
\caption{Résultats du benchmark}
\label{fig:benchmark}
\end{center}
\end{figure}
Sur la figure \ref{fig:benchmark}, on peut donc voir les résultats du benchmark. Il est nécessaire de décrire le contenu d'une ligne pour mieux appréhender le résultat global. En premier, dans la colonne de gauche, se trouve le nom du benchmark, ainsi que la taille des données. Le 0 (respectivement 1) indique l'absence (ou la présence) du JIT compiler. On a aussi les 4 benchmarks pour la compilation ainsi que l'accès dans la code cache.

Aux premiers abords, les résultats du benchmark ont l'air bons et encourageants. On remarque que le temps d'exécution des fonctions compilées grâce au JIT compiler est plus court que celui des fonctions classiques. Cependant, en analysant le code source du benchmark, on peut voir que les benchmarks pour le temps d'exécution ne prends pas en compte le temps de compilation du JIT. Prenons l'extrait du code de benchmarking fournit par Easy::JIT pour illustrer cela (listing \ref{list:benchEasy}). Premièrement, on peut voir à la ligne 12 l'appel à la fonction \texttt{benchmark::ClobberMemory()}. Cette fonction sert de barrière mémoire. C'est à dire que toutes les opérations avant doivent être terminées avant de pouvoir passer la barrière. On voit donc que l'appel à \texttt{easy::jit} se fait avant et donc l'appel au JIT compiler se fait avant la barrière. De plus le temps d'exécution est compté que pour la boucle \texttt{for} débutant à la ligne 14. On peut donc affirmer que l'overhead de la compilation n'est pas pris en compte pour ce benchmark.
\begin{listing}[H]
\begin{minted}[frame=single,framesep=10pt,breaklines, linenos]{C++}
static void BM_convolve(benchmark::State& state) {
  using namespace std::placeholders;

  bool jit = state.range(1);
  int n = state.range(0);
  
  std::vector<int> image(n*n,0);
  std::vector<int> out((n-3)*(n-3),0);

  auto my_kernel = easy::jit(kernel, n, 3, _1, &mask[0][0], _2);

  benchmark::ClobberMemory();

  for (auto _ : state) {
    if(jit) {
      my_kernel(image.data(), out.data());
    } else {
      kernel(n, 3, image.data(), &mask[0][0], out.data());
    }
    benchmark::ClobberMemory();
  }
}
\end{minted}
\caption{Extrait du code de benchmarking fournit par Easy::JIT}
\label{list:benchEasy}
\end{listing}
Les résultats de ce benchmark sont à relativiser. Comme vu précédemment, le temps de compilation grâce au JIT compiler n'est pas pris en compte. On peut donc conclure que les fonctions compilées en runtime sont plus performantes que celles compilées AOT. Cependant, ce gain en performance pour les fonctions ne sera pas forcément vrai pour le programme en entier. En effet, l'overhead de compilation est relativement lourd (voir ligne \texttt{BM\_convolve\-\_compile\_jit} de la figure \ref{fig:benchmark}). Il faut donc prendre en compte cet overhead pour la mesure de performance d'un programme entier. 
\subsection{Code personnel} \label{subsec:personnal}
Dans le cadre de la prise en main de la librairie, j'ai, bien évidemment, écrit un petit code de test. Ce dernier, m'a permis de me familiariser avec les nouvelles fonctions apportées par Easy::JIT ainsi que faire mes premières mesures. Ne souhaitant pas m'éloigner des cas d'utilisations préconisés par la librairie (cf. section \ref{sub:easyBenchmark}), j'ai choisi de tester la librairie avec un heap sort (tri par tas). Ce tri, en plus de rester dans l'idée du benchmark fourni, permet également de faire des tests sur une fonction récursive. En effet, le tri par tas utilise un appel récursif pour créer le tas. Cet appel récursif permet donc de tester le comportement de la librairie avec de telles fonctions. Le code produit est disponible en annexe (\ref{app:heapSort.cpp}). 

Concrètement, le fichier \texttt{heapSort.h} contient la définition des cinq fonctions permettant d'effectuer les tests nécessaires. La première fonction est la fonction \texttt{heapSort} qui exécute le tri par tas classique. Il est a noté que cette fonction appelle la fonction \texttt{heapify} qui est donc notre fameuse fonction récursive. Les fonctions suivantes, \texttt{jitedHeapify} et \texttt{jitedCachedHeapify}, implémentent une version utilisant Easy::JIT sans code cache et, respectivement, avec l'utilisation de la code cache. Pour ces deux fonctions, la fonction jitée est la fonction récursive (\texttt{heapify}). Les deux dernières fonctions reprennent le concept des deux précédentes mais, la fonction jitée est la fonction \texttt{heapSort}. Ces fonctions, en plus de me permettre de faire les premiers tests de performances, m'offrent également la possibilité d'explorer le fonctionnement de la librairie grâce aux flame graphs. Un flame graph est une manière graphique de visualiser les différents appels aux fonctions faites par un programme (aussi appelée stack trace). J'ai utilisé l'outil Hotspot\footnote{\url{https://github.com/KDAB/hotspot}} pour réaliser ces flame graphs. Cet outil utilise les résultats de \texttt{perf} pour mesurer les performances du programme. L'utilité d'une telle visualisation lorsque l'on utilise la technologie de la JIT compilation devient naturelle. En effet, il devient intéressant de voir le fonctionnement de programme en runtime pour pouvoir analyser le moment où la compilation est effectuée. Cela permet aussi de visualiser les différentes étapes de compilation. Le code utilisé est contenu dans le fichier \texttt{test.cpp}.(\ref{app:test.cpp})
\subsubsection{Benchmark}
A partir du code expliqué plus tôt (section \ref{subsec:personnal}), j'ai écrit un benchmark grâce à la librairie de benchmarking fournie par Google. Ce benchmark (dont le code est disponible dans l'annexe \ref{app:benchmark.cpp}), permet la mesure de performances sur les cinq fonctions définie de la fichier \texttt{heapSort.h}. Il est intéressant de noter que, contrairement au benchmark fourni par Easy::JIT, les temps de compilation pour les fonctions jitées sont également mesurés. Cela permet de se rendre compte de l'overhead de la compilation de manière plus réelle. J'ai choisi de prendre des tailles de tableaux variables entre 10'000 éléments et 4'000'000. Une telle différence dans les tailles permet de voir l'évolution du comportement avec une petite taille et une grande taille. Les résultats sont les suivants :
\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.8]{../img/benchPersoO0.png}
\caption{Benchmark personnel -O0}
\label{fig:BenchPersoO0}
\end{center}
\end{figure}
Sur les résultats ci-dessus, on peut voir que toutes les fonctions jitées, dès
lors que la taille du tableau dépasse les 32'768 éléments, sont plus efficace que la fonction originale. On peut aussi constater que les conclusions prises grâce aux flame graphs sont validées grâce au benchmark. En effet, on remarque que les fonctions \texttt{jitedHeapSort} et \texttt{jitedCachedHeapSort} sont plus efficace que les fonctions, respectivement \texttt{jitedHeapify} et \texttt{jitedCachedHeapify}. Si on compare la fonction la plus efficace (la dernière) avec la fonction originale pour le tableau le plus grand on obtient un gain de 8.05. Cela signifie donc que la version utilisant le JIT compiler et la cache code est 8 fois plus rapide qu'une version classique. Cependant ces résultats prometteur sont à nuancer. En effet, dans le cadre de ce premier benchmark, le flag d'optimisation utilisé est -O0. Ce qui signifie que le programme n'est quasiment pas optimisé par le compilateur. Il est donc nécessaire de vérifier ces résultats en compilant avec l'option -O3 pour avoir le plus d'optimisations possibles. Avec ce flag, on obtient les résultats suivants :
\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.8]{../img/benchPersoO3.png}
\caption{Benchmark personnel -O3}
\label{fig:BenchPersoO3}
\end{center}
\end{figure}
Sur ce dernier benchmark, on peut constater que la fonction de base devient nettement plus rapide. Elle obtient les mêmes résultats que la fonction \texttt{jitedCachedHeapSort} lorsque cette dernière est compilée en -O0. Je suppose que les gains obtenus lors du premier benchmark, ont été obtenus uniquement grâce aux optimisations appliquées lors de la JIT compilation. Pour les autres fonctions jitées, les résultats sont même moins bon que la fonction originale. 

Les résultats obtenus sont conformes à mes attentes. Je m'attendais effectivement à avoir un temps d'exécution plus lent pour les fonctions jitées lors de la compilation en O3. Pour ce qui est de la compilation en O0, je m'attendais également à avoir des fonctions jitées plus rapide, sauf dans le cas des petits tableaux. Pour ce dernier cas, l'overhead de la compilation en runtime est trop important par rapport au temps d'exécution total. De plus la spécialisation en runtime n'apporte pas énormément dans le cadre d'un tri. Bien que la taille soit fixé, le nombre d'opération à effectuer pour un tri ne va pas énormément changer de la version générique.
\subsubsection{Flame Graphs}
Avant de débuter l'analyse du code grâce aux flame graphs, il est important de connaître le fonctionnement du code. Ce programme effectue le tri d'un tableau de 5'000'000 d'entiers. Le tableau est d'abord trié grâce à la fonction classique, ensuite avec la fonction \texttt{jitedHeapSort} et enfin avec la fonction \texttt{jitedHeapify}. La figure suivante montre le flame graph du programme global.
\clearpage
\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[width=\textwidth]{../img/flameGraphHotspotModif.png}
\caption{Flame graph général}
\end{center}
\end{figure}
Sur le flame graph ci-dessus on peut voir dans le cadre bleu, la stack trace de la fonction \texttt{heapSort}. On remarque nettement les appels récursifs de \texttt{heapify}. Dans le cadre vert nous voyons la stack trace de la fonction \texttt{jitedHeapSort}. Finalement, dans le cadre rouge, nous voyons la stack trace de la fonction \texttt{jitedHeapify}. Les fonctions qui suivent sont les fonctions de la librairie standard permettant de remplir le tableau, ainsi que de mélanger les valeurs contenues dans ce dernier. On peut déjà remarquer la différences de performances entre ces 3 fonctions. En effet, la taille des blocs indiquent le temps d'exécution de la fonction. On remarque que la fonction n'utilisant pas Easy:JIT a donc un temps d'exécution plus long que les deux autres fonctions. Dans la suite, nous n'allons pas nous intéresser à la fonction \texttt{heapSort}. Il est nettement plus intéressant, dans le cadre de ce travail, de s'intéresser aux fonctions utilisant Easy::JIT. Nous allons commencer par la fonction \texttt{jitedHeapSort}.
\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[width=\textwidth]{../img/flameGraphJitedHeapsort.png}
\caption{Flame graph pour la fonction \texttt{jitedHeapSort}}
\label{fig:FGjitedHeapSort}
\end{center}
\end{figure}
Sur le flame graph ci-dessus, se trouve le détail de la fonction \texttt{jitedHeapSort}. Le premier détail qui nous saute aux yeux est la barre de bloc sur la gauche. Cette barre contient les différentes étapes de la compilation. Ces étapes seront montrées plus bas. Ensuite en remarque qu'une fois la fonction compilée, la fonction appelée est un \texttt{FunctionWrapper}. Cela illustre le concept du wrappage vu lors de l'explication du fonctionnement interne (section \ref{easy:internal}). Ce \texttt{FunctionWrapper} appelle ensuite réellement la fonction jitée (bloc \texttt{??}). Le nom n'apparaît pas car le symbolede debug n'est pas associé à la fonction. La seconde étape pour l'analyse de cette fonction est l'analyse du mécanisme de compilation.
\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.6]{../img/flameGraphJitedHeapCompCrop.png}
\caption{Flame graph de la JIT compilation de la fonction \texttt{jitedHeapSort}}
\label{fig:FGjitedHeapSortComp}
\end{center}
\end{figure}
La figure ci-dessus, permet de visualiser la compilation grâce à Easy::JIT. On retrouve la fonction \texttt{easy::jit} (bloc orange foncé). Cette dernière appelle ensuite les fonction permettant la compilation dans Easy::JIT (\texttt{easy::jit\_with\_context} et \texttt{easy::Function::Compile}). La fonction \texttt{Compile} passe ensuite la main à LLVM qui va effectuer les optimisations ainsi que la compilation. La visualisation sous cette forme (flame graph) est très utile dans ce cas, car elle nous permet un immersion nettement plus simple pour comprendre l'ordre des différents appels aux fonctions permettant la compilation. Comparativement, effectuer une telle exploration dans le code source est beaucoup plus compliqué. Grâce à cette brève analyse, on peut remarquer la complexité des appels aux méthodes de LLVM pour permettre la compilation.

Nous pouvons ensuite nous concentrer sur la dernière fonction intéressante : \texttt{jitedHeapify}. le flame graph détaillé de cette fonction est le suivant :
\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[width=\textwidth]{../img/flameGraphJitedHeapifyModif.png}
\caption{Flame graph pour la fonction \texttt{jitedHeapify}}
\label{fig:FGjitedHeapify}
\end{center}
\end{figure}
Premièrement ce flame graph mais en avant un des problèmes lié à l'utilisation de \texttt{perf}. En effet, il arrive que \texttt{perf} ne mesure pas tous les événement. Cet outil monitore les actions selon des périodes de temps régulières. Il arrive donc que des évènements ayant un temps d'exécution trop faible ne soit pas pris en compte. Cela explique la différence entre la figure ci-dessus et la figure \ref{fig:FGjitedHeapSort}. On remarque que le flame graph pour la fonction \texttt{jitedHeapify} est nettement plus complexe. Au centre, on peut voir l'appel à la fonction jitée (toujours le bloc dont le nom est \texttt{??}). On remarque les deux piles d'appels et avant cette fonction. Cela est la conséquence direct du choix de la fonction jitée. En effet, sur lors de l'appel à la fonction \texttt{jitedHeapSort} (figure \ref{fig:FGjitedHeapSort}), la fonction jitée est appelée une seule fois. Tandis que pour la fonction que l'on observe actuellement, la fonction jitée est la fonction récursive. Du fait du plus grand nombre d'appel à la fonction jitée, les piles d'appels utilisant les \texttt{FunctionWrapper} sont forcément plus visible. Je suppose que leur absence sur la figure \ref{fig:FGjitedHeapSort} sont dû à la fréquence de sampling de \texttt{perf} qui ne permet pas la capture de ces appels. La taille de ces piles nous indique également le potentiel overhead qu'induit l'utilisation de Easy::JIT. En effet, on remarque que comparé au temps d'exécution de la fonction elle-même, le coup pour permettre l'appel à la fonction (récupérer le pointeurs sur la fonction jitée, etc.) est nettement plus grand. Cela nous montre donc que l'utilisation d'une telle technologie doit être fait en connaissance de cause et en choisissant la bonne fonction à jitée.
Dans le cadre rouge, on repère la stack trace relative à la compilation.
\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[width=\textwidth]{../img/flameGraphJitedHeapifyCompCrop.png}
\caption{Flame graph de la JIT compilation de la fonction \texttt{jitedHeapify}}
\label{fig:FGjitedHeapifyComp}
\end{center}
\end{figure}
Sur la figure ci-dessus, on peut observer la stack trace de la compilation pour la fonction \texttt{jitedHeapify}. On remarque que la compilation est légèrement différente de celle pour la fonction \texttt{jitedHeapSort} (figure \ref{fig:FGjitedHeapSortComp}). Cela est probablement dû à la fonction qui est différente et donc les passes appliquées par le PassManager de LLVM ne sont pas les mêmes.

L'utilisation des flame graphs permet donc une bonne exploration du fonctionnement du programme durant l'exécution. Cela à également permis de mettre en évidence l'overhead de l'utilisation d'Easy::JIT. Cet overhead aurait été difficile à déceler sans ces graphs.

Sur la base de ces premiers résultats, on peut conclure que la JIT compilation peut-être une solution pour améliorer les performances d'un programme. Cependant, cette technique ne peut pas être appliquées à tous les programmes, ni à toutes les fonctions. Il faut donc un effort de la part du développeur pour analyser son code et appliquer la JIT compilation si le problème s'y prête.
\clearpage

\section{GNU Radio}
A la place d'un benchmarking, il a été décidé de directement ajouter Easy::JIT et ClangJIT dans une application réalisant du signal processing. Pour cela, j'ai choisi de m'orienter vers GNU Radio.

GNU Radio est une collection d'outils de développement gratuite et open source qui permet l'implémentation de radio logicielle (Software Defined Radio ou SDR). GNU Radio peut être utilisé avec du matériel peut cher et facilement disponible ou sans matériel dans un environnement de simulation. C'est pourquoi, ce projet est souvent utilisé dans un environnement académique, mais aussi commercial \autocite{gnu_radio_2019}.
\subsection{Software Defined Radio}
Dans une SDR, les composants généralement implémentés en hardware (comme par exemple les filtres, les amplificateurs, etc) sont implémentés en software. Concrètement, le hardware (pour la réception) consiste en la numérisation des signaux RF (Radio Frequency) reçus. Le reste de traitement est fait par un processeur, généralement un DSP (Digital Signal Processing). L'avantage d'un tel système est la grande versatilité. En effet, avec le même matériel, il est possible de développer plusieurs applications. Une autre manière de voir ces SDR est l'utilisation d'un FPGA et d'ainsi pouvoir programmer la matériel nécessaire pour l'application \autocite{wiki_sdr}.
\subsection{Structure d'une application}
Premièrement, un avantage de GNU Radio est la relative facilité de mise en place et d'utilisation. En effet, GNU Radio est disponible sur la plupart des distributions Linux directement grâce aux repository officiels. Deuxièmement, GNU Radio fournit une interface graphique pour la réalisation d'applications appelée GNU Radio Companion (GRC). Cette interface permet aux utilisateurs ne maîtrisant pas la programmation de tout de même utiliser GNU Radio.

Avant d'entrer dans les détails de la structure de GNU Radio, il est nécessaire de connaître les deux concepts fondamentaux de cette collection d'outils, à savoir, la notion de flowgraphs (diagramme de flux) et de blocs. En effet, chaque fonctionnalité de signal processing est définie dans un bloc dans GNU Radio. Un tel bloc à des entrées, des sorties et est paramétrable. Ce découpage en bloc permet une meilleure réutilisation du code. Quant aux flowgraphs, il faut savoir que chaque programme GNU Radio est un flowgraph représentant le transit des données. Les données vont d'un bloc source à un bloc sink (bloc de collecte) en passant par les blocs permettant d'effectuer les différentes étapes nécessaires à la fonctionnalité voulue par le programme. Pour les blocs sources, il n'y a pas d'entrée car ces blocs sont, par définition, des générateurs de données. A l'inverse, les blocs sink n'ont pas de sortie car ils sont en bout de chaîne \autocite{gnu_radio_core}.
\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.8]{../img/flowgraphExample.png}
\caption{Exemple de flowgraph}
\label{FIG:flowgraphExample}
\end{center}
\end{figure}
Sur la figure ci-dessus (\ref{FIG:flowgraphExample}), on peut voir un flowgraph très simple. Avec un bloc source à droite qui ouvre un fichier WAV. Les données sont ensuite transmises au bloc Low Pass Filter qui est un filtre passe-bas et finalement les données transformées sont envoyées dans un bloc sink qui va créer un fichier WAV. Le flowgraph ci-dessus est réalisé grâce au GRC. Il est clair qu'il peut également être réalisé en code.

GNU Radio est programmé à la fois en python et en C++. Le python est utilisé comme langage de script, bien que certains blocs soient implémentés en python. Le python apporte la facilité d'utilisation. Tandis que la plupart des blocs sont normalement implémentés en C++. Ce choix s'explique par les performances qu'offrent un programme en C++. Avec ce mélange de langage, GNU Radio arrive à avoir une relative facilité d'utilisation avec de bonnes performances. L'interface des blocs C++ est également exporté en python qui permet de facilement mettre en place le flowgraph \autocite{gnu_radio_faq}. Cette interface python pour le C/C++ est, dans GNU Radio, réalisée grâce à SWIG\footnote{\url{http://www.swig.org/}}.

\subsection{Création de bloc}
GNU Radio core fournit un nombre limité de blocs. Cependant il est facile de créer soi-même un bloc et de l'ajouter. Pour cela GNU Radio met à disposition un outil nommé \texttt{gr\_modtool}. Cet outil permet de créer un module et d'y ajouter les blocs voulus\footnote{Pour plus d'informations : \url{https://wiki.gnuradio.org/index.php/OutOfTreeModules}}. Un élément important lors de la création du bloc est la gestion du XML. En effet, pour rendre disponible notre nouveau bloc dans le GRC, il faut réaliser un fichier XML. La base de ce dernier peut-être également générée grâce à \texttt{gr\_modtool}. Cependant, pour les blocs les plus complexes, il est souvent nécessaire de modifier ce fichier à la main. Une fois cet outil pris en main, ainsi que la structure générale de GNU Radio et d'un module OOT (Out Of Tree\footnote{Un élément Out Of Tree dans un projet est un élément qui n'est pas intégré dans les sources du projet.}) maîtrisée, nous pouvons maintenant nous intéressé à l'intégration d'un JIT compiler dans un tel module. Pour cela, j'ai utilisé, premièrement Easy::JIT, suivi de ClangJIT. J'ai choisi d'utiliser également ClangJIT dans cette phase pour avoir un nouveau point de comparaison. En effet, il devient intéressant d'utiliser deux approches différentes pour la JIT compilation. Cela permet de pouvoir comparer les résultats obtenus avec les différentes approches.

\clearpage
\section{Ajout du JIT Compiler}
L'objectif de cette première intégration est de montrer que Easy::JIT et ClangJIT peuvent, effectivement, être utilisés dans un projet existant. Pour cela j'ai choisi de réaliser un bloc très simple réalisant simplement une addition. Ce bloc prend donc, en entrée, un entier et la sortie est également un entier. Le deuxième opérande de l'addition est une constante définie comme paramètre du bloc. Les fichiers générés lors de la création du module sont disponible dans le repository gitlab de mon travail (dossier \texttt{code/gr-addJIT}).

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[scale=1]{../img/addJIT.png}
\caption{Bloc d'addition avec JIT}
\label{FIG:addJitBloc}
\end{center}
\end{figure}
La figure ci-dessus (\ref{FIG:addJitBloc}), montre le résultat après l'ajout dans le GRC.

Il est clair que par rapport à un bloc classique, ajouter la fonctionnalité du JIT compiler demande des modifications lors de la compilation du module. En effet, il faut ajouter les flags nécessaires à la compilation et au linkage.
Pour cela, il existe principalement deux méthodes. La première, qui est aussi la plus simple, consiste en la modification des fichiers \texttt{flags.cmake} et \texttt{link.txt}. Ces fichiers sont généré par cmake\footnote{Cmake est famille d'outil open source permettant de configurer le build d'un projet pour différente plateforme. \url{https://cmake.org/}} lors du build du module. La deuxième méthode consiste en la modification des fichiers de configuration de cmake. Cette seconde méthode, bien que plus compliquée, permet une gestion du JIT compiler lors du build (grâce au option cmake). Un des objectif du projet étant la simplicité et un début d'automatisation, j'ai choisi la seconde méthode.


\subsection{Modification du fichier CMakeLists.txt}
Pour permettre la configuration du JIT compiler lors du build du projet, j'ai ajouté le code suivant dans le fichier \texttt{CMakeLists.txt} à la racine du projet :
\clearpage
\begin{listing}[H]
\begin{minted}[frame=single,framesep=10pt,breaklines, linenos]{cmake}
########################################################################
# Jit configuration
########################################################################

if (JIT_ENABLE)
    message(STATUS "")
    message(STATUS "Jit configuration")
    if(JIT_COMPILER STREQUAL "easy")
        message(STATUS "Configuration for Easy::JIT")
        if(NOT DEFINED EASY_BIN_PATH)
            message(FATAL_ERROR "user must set path for Easy::JIT binary -DEASY_BIN_PATH=/path/to/easyJIT/bin")
        endif()
        if(NOT DEFINED EASY_INCLUDE_PATH)
            message(FATAL_ERROR "user must set path for Easy::JIT include -DEASY_BIN_PATH=/path/to/easyJIT/include")
        endif()
        set(CMAKE_CXX_FLAGS "${CMAKE_CXX_FLAGS} -Xclang -disable-O0-optnone -Xclang -load -Xclang ${EASY_BIN_PATH}/EasyJitPass.so -I${EASY_INCLUDE_PATH}")
        set(CMAKE_CXX_STANDARD_LIBRARIES -lEasyJitRuntime)
        ADD_DEFINITIONS(-DEASY_JIT)
    else()
        message(STATUS "Configuration for clangJIT")
        set(CMAKE_CXX_FLAGS "${CMAKE_CXX_FLAGS} -fjit")
        ADD_DEFINITIONS(-DCLANG_JIT)
    endif()
endif()

\end{minted}
%\captionof{listing}{Partie du fichier CMakeLists.txt permettant l'activation et la configuration du JIT Compiler}
\caption{Code permettant l'activation et la configuration du JIT Compiler}
\end{listing}
Lorsque l'utilisateur veut activer la JIT compilation, il lui suffit de passer l'argument suivant lors du build : \texttt{-DJIT\_ENABLE=ON}. L'utilisateur peut ensuite choisir s'il souhaite utiliser Easy::JIT. Par défaut, ClangJIT est sélectionné. Le choix s'effectue grâce à l'argument \texttt{-DJIT\_COMPILER=easy}. Si le JIT compiler choisi est Easy::JIT, il faut fournir le chemin d'accès au fichierx binaire ainsi qu'aux includes avec les options respectives : \texttt{-DEASY\_BIN\_PATH} et \texttt{-DEASY\_INCLUDE\_PATH}. Pour ClangJIT, il faut simplement spécifier le compilateur avec lequel le module doit être compiler. On peut faire ça grâce aux arguments suivant : \texttt{-DCMAKE\-\_C\_COMPILER} et \texttt{-DCMAKE\_CXX\_COMPILER}.

\subsection{Implémentation du bloc}
Lors de l'ajout du bloc dans le module, l'outil \texttt{gr\_modtool} créer automatiquement les fichiers nécessaire. Il reste au développeur à modifier les fichiers d'implémentation (dossier \texttt{lib/}). Dans notre cas, le fichier header est quasiment parfait, il suffit uniquement d'ajouter la variable privée \mintinline{C++}{int d_k} représentant la constante utilisée pour l'addition.

La partie la plus importante ce situe dans le fichier d'implémentation C++\footnote{\texttt{add\_const\_ii\_impl.cc}}. Avant de montrer l'implémentation de ce bloc, il est important de savoir que la fonction appelée lors de l'exécution d'un bloc est la fonction \texttt{work}\footnote{Nom légèrement variable en fonction du type de bloc}. C'est donc cette fonction que nous allons voir.
\begin{listing}[H]
\begin{minted}[frame=single,framesep=10pt,breaklines, linenos, label=add\_const\_ii\_impl.cc]{C++}
    #ifdef EASY_JIT
      int
      simple_add(int a, int b){
        return a + b;
      }
    #endif
    #ifdef CLANG_JIT
      template <int c>
      [[clang::jit]] int simple_add(int a){
        return a + c;
      }
    #endif
    //...
    int
    add_const_ii_impl::work(int noutput_items,
        gr_vector_const_void_star &input_items,
        gr_vector_void_star &output_items)
    {
      const int *in = (const int *) input_items[0];
      int *out = (int *) output_items[0];
      int size = noutput_items;
      #ifdef EASY_JIT
      static easy::Cache<> cache;
      auto const &add_cache_opt = cache.jit(simple_add, std::placeholders::_1, d_k);
      while(size-- > 0){
        *out++ = add_cache_opt(*in++);
      }
      #endif
      #ifdef CLANG_JIT
      while(size-- > 0){
        *out++ = simple_add<d_k>(*in++);
      }
      #endif
      // Tell runtime system how many output items we produced.
      return noutput_items;
    }
\end{minted}
\end{listing}
Dans le code ci-dessus (lignes 1 à 12), on peut voir les fonctions permettant la JIT compilation. On remarque également des directives pour le préprocesseurs. Les variables testées (\texttt{EASY\_JIT} et \texttt{CLANG\_JIT}) sont définies grâce au code ajouté dans le fichier \texttt{CMakeLists.txt}. Le développeur peut donc utiliser ces variables pour ajouter le code spécifique à Easy::JIT ou ClangJIT. Dans la fonction \texttt{work}, on voit l'implémentation de l'addition grâce à Easy::JIT et ClangJIT. Il est a noté que, pour une question de performance, la version Easy::JIT utilise une code cache.

\subsection{Mesure de performance}
Après l'implémentation, la compilation et le déploiement (\texttt{make install}), il est temps de tester le module et de faire les premières mesures de performances. Pour cela j'ai utilisé le système suivant :
\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[scale=1]{../img/testAdd.png}
\caption{Système de test}
\label{FIG:addJitBloc}
\end{center}
\end{figure}
Le système se compose d'un bloc source ouvrant un fichier. Les données obtenues sont, ensuite transmise au bloc d'addition. Pour les tests, ce bloc est remplacée par la version étant testée. Finalement, le troisième et dernier bloc est un bloc sink prenant les données modifiées par le bloc d'addition et les écrits dans un fichier. Le fichier pris en entrée fait 100M. Pour le temps mesuré, l'outil \texttt{time} est utilisé. Chaque programme est lancé dix fois et les résultats suivants sont des moyennes.
\begin{table}[H]
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
\textbf{Bloc} & \textbf{Temps total {[}s{]}} & \textbf{\%cpu} \\ \hline
Sans JIT      & 0.932                        & 116.8          \\ \hline
Easy::JIT     & 0.9492                       & 117.8          \\ \hline
ClangJIT      & 0.9432                       & 115.3          \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}
\caption{Tableaux de résultats pour le bloc d'addition}
\end{table}
La première constatation que l'on peut faire est que l'intégration dans un bloc simple fonctionne. Cependant, vu la simplicité de l'opération à réaliser, l'overhead induit par la JIT compilation fait que les performances des blocs intégrant cette technologie sont moins bonnes que celles du bloc natif. Les résultats sont tout de même encourageant et la validation du fonctionnement pour un module simple OOT permet de passer à la suite du projet.
\clearpage
\section{Ajout dans GNU Radio}
Après l'intégration de la technologie dans un module simple de GNU Radio, l'objectif suivant est l'intégration dans GNU Radio. Avoir accès à cette technologie directement dans GNU Radio permet donc d'ajouter des blocs in-tree. L'avantage de tels blocs est d'avoir accès à tout les composant de GNU Radio simplement. Si l'on ne souhaite pas ajouter de bloc, il est également possible de modifier les blocs existant pour y ajouter la fonctionnalité de la JIT compilation. Pour l'ajout d'un module in-tree, un tutoriel est disponible à l'annexe \ref{app:tutoInTree}.

Avant de passer à l'implémentation, il a fallu choisir le bloc dans lequel ajouter le JIT compiler. Suite à une discussion avec M.Dassatti, nous avons convenu de travailler sur la libraire \texttt{gr-dtv}. Cette librairie contient l'implémentation des blocs pour divers standards de télévision numérique (digital television en anglais). Cette librairie a été choisi car l'institut REDS l'a déjà utilisé dans le cadre d'une démonstration. En me basant sur l'étude de performance de cette librairie décrite dans le post du blog du REDS \autocite{dassatti_2017}, j'ai choisi d'utiliser le bloc \texttt{viterbi decoder}. De plus, un flow graph réalisant un décodeur est fournit par GNU Radio (\texttt{dvbt\_rx\_8k.grc}). Cet exemple m'a permis de pouvoir utiliser directement le bloc sans avoir à construire le flowgraph. Toujours dans l'optique de suivre l'article de REDS, la fonction jitée est la fonction suivante : \texttt{dvbt\_viterbi\_get\_output\_sse2} ou \texttt{dvbt\_viterbi\_get\_output\_generic}. Il existe deux fonctions. La première est utilisée si la machine cible supporte les instructions SSE2\footnote{Set d'instruction SIMD d'Intel \url{https://en.wikipedia.org/wiki/SSE2}}. La seconde est utilisée lorsque ces instructions ne sont pas supportées. Dans un soucis de portabilité, j'ai implémenté les deux versions pour chaque JIT compiler. 
\subsection{Problèmes rencontrés} \label{subsec:Problems}
\subsubsection*{ClangJIT}
Pour la première implémentation d'une version utilisant un JIT compiler, j'ai choisi d'utiliser ClangJIT. Il me semble plus simple d'implémenter la fonction choisie grâce à ce projet. Cependant, lors de l'exécution de l'exemple contenant le bloc nouvellement ajouté, un problème de linkage survient. Il semblerait que le linker n'arrivent pas à trouver l'instanciation de la fonction jitée. En comparant les exemples fournit par ClangJIT et le code produit pour l'ajout dans le bloc virterbi decoder, on remarque que le second utilise la programmation orientée objet.

J'ai donc émis l'hypothèse que ClangJIT ne supporte pas les méthodes. Pour vérifier cela, j'ai écrit un code minimal utilisant également une multiplication et une classe.
\inputminted[frame=single,framesep=10pt,breaklines, linenos]{C++}{../code/clangJIT/unfunctinal.cpp}
En compilant ce code, j'obtiens également une erreur de linkage. Cela peut donc expliquer l'erreur survenue dans GNU Radio. Pour être tout à fait sûr de cela, j'ai étudié le code assembleur généré par le compilateur. L'extrait suivant tiré du code assembleur de la fonction \texttt{main}.
\inputminted[frame=single,framesep=10pt,breaklines, linenos]{asm}{../code/clangJIT/unfunctinal_rapport.s}
La première ligne est l'appel à une fonction. Au vue du nom, nous pouvons être sûr qu'il s'agit d'un opération sur un output stream. Nous sommes donc dans la partie faisant l'affichage (ligne 27 du code C++). A la ligne 4, nous pouvons voir l'appel à la méthode \texttt{getResult()}. Cependant cet appel ne devrait pas être là. En effet, si l'on se réfère à la section \ref{sub:clangInternals}, nous devrions voir la préparation à l'appel du JIT compiler ainsi qu'à la fonction générée.

Suite à cette découverte, une issue github a été ouverte pour faire remonter le problème aux développeurs de ClangJIT. De mon côté, j'ai trouvé un workaround\footnote{Solution temporaire à un bug}. Ce dernier consiste à créer une fonction globale compilée en runtime. La méthode peut, ensuite, appelée cette fonction globale. Cependant, il faut penser à passer en paramètre à cette fonction toutes les variables privées utilisées. En effet, la fonction n'étant pas membre de la classe, elle n'a pas accès à ces variables. Quant à la méthode, cette dernière prend en paramètre les variables constantes servant à la spécialisation. Le listing \ref{list:workaround} montre le code utilisé pour découvrir le bug corrigé grâce au workaround.
\begin{listing}[H]
\inputminted[frame=single,framesep=10pt,breaklines, linenos]{C++}{../code/clangJIT/testOOP.cpp}
\caption{Code utilisant le workaround}
\label{list:workaround}
\end{listing}
Grâce à ce workaround, ClangJIT peut être ajouté à un bloc GNU Radio complexe utilisant la programmation orientée objet.  
\subsubsection*{Easy::JIT}
En ajoutant Easy::JIT dans le bloc viterbi decoder de GNU Radio, je me suis retrouvé confronté à un problème similaire. En effet, Easy::JIT ne supporte pas non plus la compilation en runtime des méthodes. De plus, une issue est ouverte sur github pour ajouter cette fonctionnalité. Une fois le workaround pour ClangJIT trouvé et testé, je l'ai appliqué également à Easy::JIT avec succès.
\begin{listing}[H]
\inputminted[frame=single,framesep=10pt,breaklines, linenos]{C++}{../code/easyOOP/test.cpp}
\caption{Workaround pour Easy::JIT}
\label{list:easyWorkaround}
\end{listing}
Le listing \ref{list:easyWorkaround} montre l'implémentation du workaround pour Easy::JIT. Il est intéressant de noter que le même workaround fonctionne pour les deux projets.
\subsection{Implémentation du bloc viterbi decoder}
Une fois l'utilisation de la POO possible avec ClangJIT et Easy::JIT, nous pouvons ajouter cette fonctionnalité à notre bloc viterbi decoder. Dans un soucis de compatibilité, j'ai choisi d'implémenter un nouveau bloc. Ce dernier se nomme \texttt{dvbt\_viterbi\_decoder\_jit}. Comme vu précédemment, la fonction jitée est \texttt{dvbt\_viterbi\_get\_output\_sse2}. En utilisant le workaround, j'ai donc créé quatre fonctions globales. Une pour chaque combinaison de JIT compiler et d'utilisation des instructions SIMD. 
\subsection{Tests et Résultats}
Pour les différents tests du flowgraph de réception, j'ai utilisé le fichier fourni par GNU Radio\footnote{\url{http://www.w6rz.net/adv16.cfile}}. Ce fichier sert de flux réceptionner par notre flowgraph. Ce flux est décodé et écrit dans un fichier \texttt{.ts}. Les tests ont été effectués grâce à l'exemple fournit par GNU Radio, à savoir \texttt{dvbt\_rx\_8k}. J'ai simplement remplacé le bloc viterbi decoder existant par la version utilisant le JIT compiler.

Pour effectuer les tests, j'ai utilisé les version utilisant les instructions SSE2. Pour chaque cas, j'ai effectué trois mesures et les résultats présenté dans la table \ref{tab:gnuRadioRes} sont les moyennes de ces trois itérations. Comme nous pouvons le remarqué, la version du compilateur change. En effet, Easy::JIT utilise la version 6 de Clang. Pour avoir des résultats plus probant, j'ai donc deux mesures sans JIT compiler avec deux compilateur différent (6.0 pour Easy::JIT et 9.0 pour ClangJIT).

\begin{table}[H]
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
\hline
\textbf{Bloc} & \textbf{Compilateur} & \textbf{User time {[}s{]}} & \textbf{Sys time {[}s{]}} & \textbf{Total time {[}s{]}} & \textbf{Cpu {[}\%{]}} \\ \hline
Sans JIT      & Clang 9.0.0          & 30.58                 & 2.1                  & 13.30                  & 245                   \\ \hline
Sans JIT      & Clang 6.0.1          & 31.34                 & 2.16                 & 13.32                  & 251                   \\ \hline
ClangJIT      & Clang 9.0.0          & 29.75                 & 1.89                 & 13.683                 & 231                   \\ \hline
Easy::JIT     & Clang 6.0.1          & 98.12                 & 1.76                 & 82.12                  & 121                   \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Résultats des mesures de performances}
\label{tab:gnuRadioRes}
\end{center}
\end{table}
Regardons de plus près ces résultats. Premièrement, on peut remarquer que la version du compilateur ne change pas les performances du programme. Lorsqu'on observe les résultats obtenus à l'aide de ClangJIT, on remarque que le temps user et le temps system sont plus courts que les temps respectifs des mesures dans JIT. Cela indique que notre code demande moins de temps pour être exécuté et donc que l'utilisation de ClangJIT a induit un gain en performance. Cependant, ce gain est à nuancer. En effet, si l'on compare le temps total (qui représente le temps réel passé), on remarque que la version ClangJIT est un peu plus lente. Le cas d'Easy::JIT est un peu plus problématique. Avant de s'intéresser à cette grosse perte de performance. Il est important de rappeler que Easy::JIT utilise un wrapper pour la fonction jitée (voir section \ref{easy:internal}). Pour mieux visualiser le comportement du bloc \texttt{dvbt\_viterbi\_decoder\_jit}, j'ai réalisé un flamegraph permettant cette visualisation.
\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=\textwidth]{../img/viterbiEasyJitBox.png}
\caption{Flamegraph du bloc utilisant Easy::JIT}
\label{fig:viterbiEasyJIT}
\end{figure}
Sur la figure \ref{fig:viterbiEasyJIT}, on peut voir que la plupart du temps passé dans ce bloc est utilisé pour passer les paramètres à la fonction jitée. En effet, dans le cadre bleu on peut voir l'appel à la fonction globale, ainsi que les appels à la cache de Easy::JIT. Tandis que d'en le cadre vert, on peut voir les appels aux différentes fonctions de Easy::JIT permettant le passage des paramètres à la fonction jitée. Ces derniers sont plutôt conséquent et consomment énormément de temps. Cela est sûrement dû aux nombres de paramètres (ici 6) ainsi qu'à leurs relatives complexités. Il s'agit principalement de tableaux. 
\clearpage
\section{Conclusion}
Dans le cadre de mon travail, j'ai pu découvrir le monde passionnant des compilateurs et plus particulièrement la Just In Time compilation. Bien que son intégration dans le langage le plus utilisé dans le domaine du High Performance Computing en est à ces débuts, les premiers résultats obtenus par la communauté scientifique ont l'air très prometteur. De plus cette l'efficacité de cette approche a déjà été constatée dans des langages tels que Java et JavaScript.

Durant ce travail, nous avons vu qu'une telle technologie peut être ajoutée dans un projet tel que GNU Radio. Il est clair que cela nécessite un travail supplémentaire. En effet, l'ajout est loin d'être automatique et demande un effort d'analyse par le développeur. Ce dernier doit être capable de comprendre quelles valeurs sont connues en runtime et changeant un minimum au court du temps. L'objectif est d'avoir le plus de paramètres constants. Une fonction possédant ces caractéristiques ferait un bon candidat pour la JIT compilation. De plus, si la fonction est une fonction critique du programme, le gain en performance pourrait être conséquent.

Les outils présenté lors de ce travail (ClangJIT et Easy::JIT) sont relativement récents et encore méconnus. De plus, il s'agit d'extension à Clang. Si les résultats obtenus par cette approche en terme de performance continuent à s'améliorer, il est naturel d'imaginer une intégration directe à Clang. Cette approche peut donc être une possible solution à la fin de la loi de Moore.
\clearpage
\printbibliography
\clearpage
\appendix
\section{Authentification}
Par la présente, je soussigné, Basler Corentin, déclare avoir réalisé ce travail seul et ne pas avoir utilisé d'autres sources que celles citées dans la bibliographie.
\vspace{2cm}
\begin{multicols}{2}
\rule{\linewidth}{0.5mm}
Lieu, date \\
\rule{\linewidth}{0.5mm}
Signature
\end{multicols}
\vspace{2cm}
\hfill Basler Corentin
\clearpage
\section{Accès au code source} \label{app:sourceCode}
Code source de GNU Radio (avec JIT) : \url{https://github.com/Pacco1217/gnuradio/tree/JIT}

Code source de Easy::JIT : \url{https://github.com/Pacco1217/easy-just-in-time}

Code source de mes exemples : \url{https://gitlab.com/Pacco1217/tb_2019}
\clearpage
\section{JITEventListener} \label{app:JitEvent}
\inputminted[frame=single,framesep=10pt, linenos, breaklines]{c++}{../../easy-just-in-time/runtime/MyJITEventListener.hpp}
\section{ClangJIT}
\label{app:asmSimpleMul}
\inputminted[frame=single,framesep=10pt, linenos, breaklines]{asm}{../code/clangJIT/simple_mul_minted.s}
Il est a noté que le lignes 94, 99 et 104 ont été raccourcies par mes soins pour des questions de lisibilités. Ces lignes contiennent, dans l'ordre, le format textuels des objets suivants : le bytecode, la ligne de commande passée au JIT compiler et l'AST. 

\section{Easy::JIT}
\subsection{heapSort.h et heapSort.cpp} \label{app:heapSort.cpp}
\inputminted[frame=single,framesep=10pt, label=heapSort.h, linenos]{C++}{../code/easyJitTest/heapSort.h}
\inputminted[frame=single,framesep=10pt, label=heapSort.cpp,breaklines, linenos]{C++}{../code/easyJitTest/heapSort.cpp}
\clearpage
\subsection{test.cpp} \label{app:test.cpp}
\inputminted[frame=single,framesep=10pt,breaklines, linenos]{C++}{../code/easyJitTest/test.cpp}
\clearpage
\subsection{benchmark.cpp} \label{app:benchmark.cpp}
\inputminted[frame=single,framesep=10pt,breaklines, linenos]{C++}{../code/easyJitTest/benchmark.cpp}
\section{Module in-tree} \label{app:tutoInTree}
Aucune documentation officielle n'existe pour l'ajout d'un bloc in-tree dans un module existant. C'est pourquoi j'ai décrit les étapes nécessaires dans ce petit tutoriel.
\begin{enumerate}
 \item Créer le fichier include l'ajouter dans le dossier \newline \texttt{<module\_name>/include/gnuradio/<section\_name>/}
 \item Éditer le fichier \texttt{<module\_name>/include/gnuradio/<section\_name>/CMakeLists.txt} Pour ajouter le nouveau fichier include
 \item Créer les fichiers \texttt{.h} et \texttt{.cc} contenant l'implémentation dans \newline \texttt{<module\_name>/lib/<section\_name>/}
 \item Ajouter le fichier \texttt{.cc} dans le fichier \texttt{<module\_name>/lib/CMakeLists.txt}
 \item Créer le fichier \texttt{.xml} du bloc dans \texttt{grc/}. Pour ajouter le nouveau bloc dans l'arbre des blocs dans le GRC, il faut éditer le fichier suivant : \newline \texttt{<module\_name>/grc/<module\_name>\_block\_tree.xml}
 \item Ajouter le nouveau fichier \texttt{.xml} dans \texttt{<module\_name>/grc/CMakeLists.txt}
 \item Ajouter les informations nécessaires dans le fichier \newline \texttt{<module\_name>/swig/<module\_name>\_swig.i}
 \item \texttt{cmake}
 \item \texttt{make install}
 \end{enumerate} 
\clearpage
\end{document}
